Установили xdebug. прописали в конфигах php.ini его подключение.
Далее

xdebug_start_trace('/var/www/html/trace.txt');

require_once 'file_manager.php';
xdebug_stop_trace();

и смотрим лог trace.txt:
видно что функция sleep каждый раз вызывается после чтения файла
она и замедляет работу программы на 1 сек. 20 файлов - 20  сек ожидания.


Time spent: ~ 40m